---
title: >-
    ۱ - النوبة الاولى
---
# ۱ - النوبة الاولى

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>قوله تعالی: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمنِ الرَّحِیمِ بنام خداوند فراخ بخشایش مهربان.</p></div>
<div class="m2"><p>الرَّحْمنُ (۱) رحمن، عَلَّمَ الْقُرْآنَ (۲) در آموخت قرآن.</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>خَلَقَ الْإِنْسانَ (۳): بیافرید مردم را.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>عَلَّمَهُ الْبَیانَ (۴) درآموخت به او سخن گفتن و صواب دیدن و باز نمودن.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>الشَّمْسُ وَ الْقَمَرُ بِحُسْبانٍ (۵) آفتاب و ماه میروند بشمار.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>وَ النَّجْمُ وَ الشَّجَرُ یَسْجُدانِ (۶) و درخت خرد و درخت بزرگ سجود میبرند هر دو اللَّه را.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>وَ السَّماءَ رَفَعَها و آسمان را برداشت، وَ وَضَعَ الْمِیزانَ (۷) و ترازو نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>أَلَّا تَطْغَوْا فِی الْمِیزانِ (۸) از بهر آن تا گزاف کار نبید در ترازو و نکاهید و نه افزائید.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>وَ أَقِیمُوا الْوَزْنَ بِالْقِسْطِ، راست دارید سختن بداد، وَ لا تُخْسِرُوا الْمِیزانَ (۹) و زیان منمائید در ترازو.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>وَ الْأَرْضَ وَضَعَها لِلْأَنامِ (۱۰) و زمین نهاد جهانیان را.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>فِیها فاکِهَةٌ، در آن زمین میوه‌هاست، وَ النَّخْلُ ذاتُ الْأَکْمامِ (۱۱) و خرما بنها خوشها آن در غلاف.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>وَ الْحَبُّ ذُو الْعَصْفِ وَ الرَّیْحانُ (۱۲) و دانه با کاه و با آرد و رزق مردم.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۱۳) بکدام از نعمتها خداوند خویش، خداوند خویش را می‌نااستوار گیرید ای آدمیان و پریان.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>خَلَقَ الْإِنْسانَ مِنْ صَلْصالٍ کَالْفَخَّارِ (۱۴) بیافرید مردم را از سفال خام.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>وَ خَلَقَ الْجَانَّ، و بیافرید پری را، مِنْ مارِجٍ مِنْ نارٍ (۱۵) از آمیغی از آتش.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۱۶) بکدام از نعمتهای خداوند خویش خداوند خویش را می‌نااستوار گیرند.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>رَبُّ الْمَشْرِقَیْنِ خداوند هر دو برآمد جای آفتاب، وَ رَبُّ الْمَغْرِبَیْنِ (۱۷) و خداوند هر دو فروشد جای آفتاب.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۱۸) بکدام از نعمتها خداوند خویش، خداوند خویش را می نااستوار گیرید.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>مَرَجَ الْبَحْرَیْنِ، فراهم گذاشت دو دریا، یَلْتَقِیانِ (۱۹) هر دو بر هم میرسند.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>بَیْنَهُما بَرْزَخٌ، میان آن دو دریا حاجزی است از قدرت، لا یَبْغِیانِ (۲۰) تا بر یک دیگر زور نتوانند کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۲۱).</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>یَخْرُجُ مِنْهُمَا اللُّؤْلُؤُ وَ الْمَرْجانُ (۲۲) می‌بیرون آید از آن دو دریا مروارید بزرگ و مروارید خرد و بسدّ.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۲۳).</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>وَ لَهُ، او راست، الْجَوارِ الْمُنْشَآتُ، کشتیها ساخته در رفتن،، فِی الْبَحْرِ کَالْأَعْلامِ (۲۴) در دریا چون کوه کوه.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۲۵).</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>کُلُّ مَنْ عَلَیْها فانٍ (۲۶) هر چه بر زمین است بسر آمدنی است.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>وَ یَبْقی‌ وَجْهُ رَبِّکَ، و خداوند تو ماند، ذُو الْجَلالِ وَ الْإِکْرامِ (۲۷) با شکوه و با بزرگواری با نواخت و نیکوکاری.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۲۸).</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>یَسْئَلُهُ مَنْ فِی السَّماواتِ وَ الْأَرْضِ ازو میخواهد هر چه در آسمان و زمین کس است، کُلَّ یَوْمٍ هُوَ فِی شَأْنٍ (۲۹) هر روز او در کاری است.</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۳۰).</p></div>
<div class="m2"><p>أَیُّهَ الثَّقَلانِ (۳۱) ای آدمیان و پریان.</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سَنَفْرُغُ لَکُمْ آری باز پردازیم با شما.</p></div>
<div class="m2"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۳۲).</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>یا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَ الْإِنْسِ، ای گروه آدمیان و پریان، إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا، اگر توانید که بیرون شوید تا دور شید، مِنْ أَقْطارِ السَّماواتِ وَ الْأَرْضِ، از کرانی از کرانها آسمان و زمین، فَانْفُذُوا بیرون شید و دور شید لا تَنْفُذُونَ إِلَّا بِسُلْطانٍ (۳۳) و بیرون نشید مگر بسلطانی و برهانی و حجتی.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۳۴)</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>یُرْسَلُ عَلَیْکُما، فرو گشایند بر شما، شُواظٌ مِنْ نارٍ، شاخی آتش بی‌دود، وَ نُحاسٌ، و شاخی دود بی‌آتش، فَلا تَنْتَصِرانِ (۳۵) با هیچکس نتاوید و برنیائید و از کس کین نستانید.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۳۶)</p></div>
<div class="m2"><p>فَإِذَا انْشَقَّتِ السَّماءُ، آن گه که باز شکافد آسمان.</p></div></div>
<div class="n" id="bn35"><p>فَکانَتْ وَرْدَةً سرخ شود گلگون، کَالدِّهانِ (۳۷) همچون ادیم رنگین یا روغن روز کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۳۸)</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>فَیَوْمَئِذٍ لا یُسْئَلُ عَنْ ذَنْبِهِ، آن روز نپرسند از گناه او کس را جز زو، إِنْسٌ وَ لا جَانٌّ (۳۹) نه آدمی نه پری.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۴۰)</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>یُعْرَفُ الْمُجْرِمُونَ، بدان و ناگرویدگان را باز شناسند، بِسِیماهُمْ، بنشان ایشان،، فَیُؤْخَذُ بِالنَّواصِی وَ الْأَقْدامِ (۴۱) پایها ایشان گیرند و موی سر.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۴۲).</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>هذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِی یُکَذِّبُ بِهَا الْمُجْرِمُونَ (۴۳). اینست دوزخ، کافران آن را دروغ‌زن می‌گرفتند.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>یَطُوفُونَ بَیْنَها وَ بَیْنَ حَمِیمٍ آنٍ (۴۴). میگردند میان آن و میان آب جوشیده رسیده بغایت.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>فَبِأَیِّ آلاءِ رَبِّکُما تُکَذِّبانِ (۴۵). بکدام از نعمتهای خداوند خویش، خداوند خویش را می‌نااستوار گیرید.</p></div>